\newpage
\section*{Abstarct}

In this work we compare the frameworks designed for processing large dataset in highly distributed manner. To perform
the comparison available frameworks were classified and filtered so the final comparison is done on 9 different
solutions wich expose programming API, rely on external datasources, are open-source, actively maintained and easily
used to create end-user data pipelines. All technologies have been compared from four different point of views:
teorethical, development, operational and managerial. This allowed us to conduct very broad comparison that took into
considaration such aspects as: processsing model, message delivery guarantees, basic performance, programming API,
feature completeness, deployment strategy, monitoring, popularity, maturity and others. The comparison was conducted
based on official documentation each framework and sample applications created by the author. We have derived a numeric
value for
each aspect which allowed us to order the technologies from best to worst in terms of used criteria.

\textbf{Keywords}: Bigdata, massive data processing, distributed data processing

\textbf{Field of science and technology in accordance with OECD requirements}:

\newpage
\section*{Streszczenie}

W niniejszej pracy dokonano porównania narzędzi służących do przetwarzania ogromnych zbiorów danych w wysoce
rozproszony sposób. Aby dokonać porównania narzędzia zostały sklasyfikowane i przefiltrowane tak by w ostatecznym
porwnaniu znalazły się te, które dostarczają programisteczne API, zależą od zewnętrznych źródeł danych, są otwarto
źródłowe, aktywnie utrzymywane oraz w łatwy sposób pozwalają na tworzenie procesów przetwarzających dane przez
użytkownika końcowego. Wszystkie technologie zostały porównane z czterech różnych punktów widzenia: teoretycznego,
wytworczego, operacyjne i kierowniczego. Pozwoliło to na przeprowadzanie bardzo szerokiego porównania, które
uwzględniło takie spekty jak: model przetwarzania, gwarancje dostarczania wiadomości, podstawową wydajność, API,
kopletność funkcji, metody wdrażania, monitoring, popoularność, dojrzałość i inne. Porównanie zostało przeproadzone w
opraciu o oficjalną dokumentację każdego z narzędzi oraz o przykładowe aplikacje zaimplementowane przez autora. Na
podstawie porównywanych apsektów udało nam się przypisać każdej z technologii wartość numeryczną, co pozwoliło na
uporządkowanie ich od najlepszej do najgorszej w kontekscie rozpatrywanych kryteriów.

\textbf{Słowa kluczowe}:

\textbf{Dziedzina nauki i techniki, zgodnie z wymogami OECD}: nauki inżynieryjne i techniczne, inżynieria informatyczna.